<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-06-04T22:39:45+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">ASAP Blog</title><subtitle>First shot at a blog</subtitle><entry><title type="html">Mit detekcji Pass-the-Hash – co naprawdę mówią logi 4624</title><link href="http://localhost:4000/windows,/server,/logs,/detection/2025/06/04/pass-the-hash.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mit detekcji Pass-the-Hash – co naprawdę mówią logi 4624" /><published>2025-06-04T18:29:56+03:00</published><updated>2025-06-04T18:29:56+03:00</updated><id>http://localhost:4000/windows,/server,/logs,/detection/2025/06/04/pass-the-hash</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/windows,/server,/logs,/detection/2025/06/04/pass-the-hash.html"><![CDATA[<h2 id="wstęp">Wstęp</h2>
<p>W ostatnim czasie postanowiłem rozszerzyć swoją wiedzę w temacie ataków na Active Directory o których wiele słyszałem, lecz brakowało mi praktycznego doświadczenia w roli atakującego. Uznałem, że będzie to idealna okazja do rozszerzenia wiedzy i wykorzystania środowiska testowego, które ostatnio przygotowałem.</p>

<p>Kilka dni temu przerabiałem pokój o nazwie “Threat Hunting: Pivoting” na platformie <a href="https://tryhackme.com">TryHackMe</a>, w którym omówiony był sposób detekcji ataku Pass-The-Hash. Każdy, kto odrobine interesuje się cyberbezpieczeństwem zapewne o tym ataku słyszał, a w Internecie temat wydaje się wyczerpany i przebadany na wszystkie sposoby. Brzmi jak sztampowy przykład do sprawdzenia, metody ataku opisane wiele razy, sposób detekcji również, powinno pójść gładko i bez niespodzianek, prawda?</p>

<h2 id="sposoby-detekcji">Sposoby detekcji</h2>
<p>Wykonałem zapytanie do Google’a (“how to detect pass the hash in windows logs”) w celu zorientowania się czego powinienem szukać w logach w celu wykonania ataku i co się okazuje, Internet nie jest zgodny co do sposobu wykrywania ataku. Wiele źródeł opisuje, że wykrywa się go w zdarzeniu 4624, ale różnice są w szczegółach. Większość detekcji opiera się na poniższych założeniach:</p>
<ul>
  <li>Event ID: 4624</li>
  <li>Logon Type: 3 (Network)</li>
  <li>LogonProcessName: NtLmSsp</li>
  <li>KeyLength: 0</li>
</ul>

<p>Są również takie, które sugerują, że Pth wykryjemy poniższą detekcją:</p>
<ul>
  <li>4624 events on your workstations with:</li>
  <li>Logon Type = 9 (NewCredentials)</li>
  <li>Authentication Package = Negotiate</li>
  <li>Logon Process = seclogo</li>
</ul>

<p>Oba przykłady są bardzo konkretne, ale czy to wystarczy do złapania tego ataku? Zobaczmy jak to wygląda w praktyce. Oto plan:</p>

<ol>
  <li>Zasymulowanie normalnego logowania za pomocą NTLM.</li>
  <li>Przeprowadzenie ataku Pth z maszyny kali.</li>
  <li>Porównanie wygenerowanych logów.</li>
</ol>

<h2 id="opis-środowiska-testowego">Opis środowiska testowego</h2>

<p>Środowisko testowe, które przygotowałem do tego typu testów składa się z:</p>
<ul>
  <li>Windwos Server Datacenter 2022 (OsVersion 10.0.20348) w roli kontrolera domeny.</li>
  <li>PC-01 - Windows 11 Enterprise</li>
  <li>Kali linux</li>
</ul>

<p>Dodatkowo, w celu wspomagania procesu testowania środowisko wyposażone jest w:</p>
<ul>
  <li>Serwer Ubuntu z Arkime, który zbiera pcap ze wszystkich maszyn oraz generuje logi Zeek.</li>
  <li>Serwer Ubuntu z statkiem ELK, który zbiera logi z Zeeka oraz z hostów za pomocą winlogbeatów.</li>
</ul>

<p>W tym momencie warto zaznaczyć, ze opisane w dalszej części wyniki nie muszą być prawdziwe dla wszystkich (szczególnie poprzednich) wersji Windowsów.</p>

<h2 id="opis-ataku-pass-the-hash">Opis ataku Pass-the-hash</h2>

<p>Atak Pass the Hash polega na wykorzystaniu wcześniej pozyskanego hashu hasła konta domenowego/lokalnego do zalogowania się za jego pomocą do innego komputera/serwera celem przeprwoadzenia np. tzw latteral movement w środowisku domenowym. Atak jest możliwy, ze względu na sposób działania procesu “challenge-response” w protokole NTLM.</p>

<h2 id="poprawne-logowania-a-atak-pass-the-hash">Poprawne logowania a atak pass the hash</h2>

<p>Ponieważ wykorzystywany jest tutaj protokół NTLM, jest to dobry wskaźnik jeżeli chodzi o sposób wykrywania ataku, ponieważ interaktywne logowania (czyli takie w których użytkownikowi prezentowany jest ekran pulpitu) wykorzystują protokół Kerberos. Można to łatwo zaobserwować w zdarzeniach 4624. Niestety, protokół NTLM jest powszechnie wykorzystywany w środowisku domenowych i nie wszystkie logowania z wykorzystaniem tego protokołu wskazują na atak, a raczej większość z nich atakiem nie jest. 
Zdarzenia 4624 świadczące o logowaniu protokołem zostaną wygenerowane np. W przypadku uzyskania dostępu do zasobów sieciowych w domenie. Można to zrobić za pomocą explorer.exe lub cmd.exe komendą</p>

<figure class="highlight"><pre><code class="language-cmd" data-lang="cmd">Net use \\10.10.10.1\c$</code></pre></figure>

<p>Dokonałem dostępu do mojego zasobu sieciowego za pomocą obu tych opcji i sprawdziłem zdarzenia 4624 dla tych logowań, wyniki przedstawiam poniżej na screenach. Proszę zwrócić uwagę na:</p>
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Logon Process: NtLmSsp
Authentication Package: NTLM
Package Name (NTLM only): NTLM v2
</code></pre></div></div>

<h3 id="przykład-uzyskania-dostępu-do-zasobu-za-pomocą-komendy-net-use-oraz-odpowiadający-log">Przykład uzyskania dostępu do zasobu za pomocą komendy “net use” oraz odpowiadający log</h3>

<p><img src="/assets/images/post1/net_use.png" alt="Wykonanie komendy net use" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/net_use_4624_event.png" alt="Event 4624 wywołany podczas dostępu do sharea za pomocą komendy net use" width="600" /></p>

<h3 id="przykład-z-uzyskania-dostępu-do-zasobu-sieciowego-za-pomocą-explorera">Przykład z uzyskania dostępu do zasobu sieciowego za pomocą explorera.</h3>
<p><img src="/assets/images/post1/explorer_share_access.png" alt="Event 4624 wywołany podczas dostępu do sharea za pomocą komendy net use" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/explorer_share_access_event_4624.png" alt="Event 4624 wywołany podczas dostępu do sharea za pomocą komendy net use" width="600" /></p>

<h2 id="przeprowadzenie-ataku-pass-the-hash">Przeprowadzenie ataku Pass-the-hash</h2>

<p>Wiem jak wyglądają logi z nieszkodliwego logowania NTLM, czas zobaczyć jak wyglądają w przypadku ataku Pass-The-Hash. Oczywiście do przeprowadzenia ataku potrzebny jest hash hasła użytkownika. Ja pozyskałem hash poprzez przeprowadzenie ataku DCSYNC za pomocą oprogramowania mimikatz uruchomionego na hoście w domenie. Dla uproszczenia wyłączyłem Windows Defendera (który skutecznie wykrywa i blokuje ogólnodostępną wersję mimikatza) a program uruchomiłem z konta administratora domeny.</p>

<p>Komenda użyta do przeprowadzenia dcsync:</p>
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>lsadump::dcsync /user:Labo\l.skwyalker 
	- Labo - to nazwa domeny testowej, l.skywaker to użytkownik. 
</code></pre></div></div>
<p>Pozyskany hash skopiowałem do systemu Kali, gdzie wykorzystałem narzędzia impacket-smbexec do przeprowadzenia ataków. Najpierw przeprowadziłem atak na stację roboczą PC-01, następnie na kontroler domeny.</p>

<p>Komendy na kalim</p>

<p><img src="/assets/images/post1/pth_to_pc01.png" alt="Terminal maszyny Kali z komendą do wykonania ataku pth z użyciem impacket-smbexec" width="600" /></p>

<p>Event 4624 ze stacji PC-01. Na kontrolerze domeny zdarzenie 4624 o logowaniu do komputera PC-01 nie zostało wygenerowane. 
<img src="/assets/images/post1/4624_pth_on_pc01.png" alt="Event 4624 wywołany w momencie wykonania ataku PTH za pomocą impacket-smbexec" width="600" /></p>

<p>Ok, czas na zaatakowanie kontrolera domeny. 
Komendy na kalim.</p>

<p><img src="/assets/images/post1/smbexec_pth_to_dc.png" alt="Komenda do wykonania ataku PTH na kontroler domeny" width="600" /></p>

<p>Poniżej zdarzenia z dziennika Security na kontrolerze domeny. 
<img src="/assets/images/post1/smbexec_pth_na_dc_4624.png" alt="log 4624 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/smbexec_pth_na_dc_4688_1.png" alt="log 4688 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/smbexec_pth_na_dc_4688_2.png" alt="log 4688 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/smbexec_pth_na_dc_4688_3.png" alt="log 4688 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" /></p>

<p>Ponownie, log 4624 wygląda te wygenerowane podczas normalne aktywności. Tym razem można zaobserwować ciekawe logi 4688, które świadczą o tym, że wydarzyło się coś ciekawego.</p>

<p>No dobra, ale co ze wskaźnikami odnoszącymi się do zdarzenia 4624, które znalazłem w Internecie, część z nich nie występuje, a część występuje w normalnej aktywności, nie pozwala to na zbudowanie detekcji.</p>

<p>Dla dodatkowego upewnienia się przeprowadzić ten sam atak ponownie, z wykorzystaniem impacket-psexec.</p>

<p><img src="/assets/images/post1/psexec_pth_na_dc.png" alt="log 4624 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/psexec_pth_on_dc_5140_share_access.png" alt="log 5140 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/psexec_pth_on_dc_4688_1.png" alt="log 4688 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" />
<img src="/assets/images/post1/psexec_pth_on_dc_4688_2.png" alt="log 4688 wygenerowany na kontrolerze domeny po udanym ataku pth" width="600" /></p>

<p>Znów to samo, brak różnicy w logach.</p>

<h2 id="podsumowanie">Podsumowanie</h2>

<p>Jak widać sposoby detekcji Pass-the-hash oparte na logu 4624 nie sprawdzają się w nowoczesnych środowiskach domenowych. Jedyna zaobserwowana różnica to adres źródłowy, który zmienił się, ponieważ atak wykonałem z maszyny z zainstalowanym Kali, ale nic nie stoi na przeszkodzie, żeby to samo wykonać ze skompromitowanej stacji roboczej.</p>

<p>Opieranie się wyłącznie na zdarzeniach 4624 może nie przynieść zamierzonych skutków, a jedynie zbudować fałszywe poczucie bezpieczeństwa w organizacji.</p>

<p>Wierzę, że autorzy artykułów i reguł detekcji opierający się na logach 4624 wykonali rzetelną pracę i prawdopodobnie te metody sprawdzały się w poprzednich wersjach systemów Windows lub w innych konfiguracjach środowiska.</p>

<p>Co można zrobić:</p>
<ul>
  <li>Monitorować logi 5140 Świadczące o dostępach do udziałów sieciowych, szczególnie do zasobów takich jak IPC$ i C$.</li>
  <li>Monitorować logi 4688 pod kątem uruchomienia dziwnych procesów .. (rozszerzyć)</li>
  <li>Koniecznie weryfikować reguły detekcji w środowisku testowym, zbliżonym do środowiska produkcyjnego.</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="Windows," /><category term="Server," /><category term="Logs," /><category term="Detection" /><summary type="html"><![CDATA[Wstęp W ostatnim czasie postanowiłem rozszerzyć swoją wiedzę w temacie ataków na Active Directory o których wiele słyszałem, lecz brakowało mi praktycznego doświadczenia w roli atakującego. Uznałem, że będzie to idealna okazja do rozszerzenia wiedzy i wykorzystania środowiska testowego, które ostatnio przygotowałem.]]></summary></entry></feed>